% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
    12pt,               % Tamanho da fonte.
    openright,          % Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
    %twoside,           % Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
    oneside,
    a4paper,            % Tamanho do papel.
    english,            % Idioma adicional para hifenização.
    french,             % Idioma adicional para hifenização.
    spanish,            % Idioma adicional para hifenização.
    brazil              % O último idioma é o principal do documento.
    ]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
    

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}   
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}      % Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}                                       % Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{                                 % Define os textos da citação.
    \ifcase #1
        Nenhuma citação no texto.
    \or
        Citado na página #2.
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.
    \fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}


% Color control.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}



% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}


% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0.45,0.57,0.30}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\lstset{
    basicstyle=\scriptsize\footnotesize,
    breaklines=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    basicstyle=\ttfamily\color{black},
    commentstyle = \ttfamily\color{mygray},
    keywordstyle=\ttfamily\color{blue},
    stringstyle=\color{mygreen},
    numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
    rulecolor=\color{black},
    showstringspaces=false,
    tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

% todonotes package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\fernando}[1]{\todo[author=\textbf{Fernando Pinheiro},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informação utilizando um framework PHP e um framework JavaScript}
\autor{Fernando Guimarães Pinheiro}
\local{Vitória, ES}
\data{2017}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
    pdftitle={\@title}, 
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={\imprimirpreambulo},
    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
    colorlinks=true,                % Colore os links (ao invés de usar caixas).
    linkcolor=blue,                 % Cor dos links.
    citecolor=blue,                 % Cor dos links na bibliografia.
    filecolor=magenta,              % Cor dos links de arquivo.
    urlcolor=blue,                  % Cor das URLs.
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
  \label{ppts3}
  \end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).

%\begin{fichacatalografica}
%   \vspace*{\fill}
%   \hrule
%   \begin{center}
%   \begin{minipage}[c]{12.5cm}
%   
%   \imprimirautor
%   
%   \hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%   \imprimirlocal, \imprimirdata-
%   
%   \hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%   
%   \hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%   
%   \hspace{0.5cm}
%   \parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%   \imprimirdata.}\\
    
%   \hspace{0.5cm}
%       1. Desenvolvimento web.
%       2. Frameweb.
%       I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
%       II. Universidade Federal do Espírito Santo.
%       IV. \imprimirtitulo \\          
%   
%   \hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
%   
%   \end{minipage}
%   \end{center}
%   \hrule
%\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, XX de dezembro de 2017:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. Ricardo de Almeida Falbo} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Bruno Borlini Duarte} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
  
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}






% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

Nem momento de conclusão desse ciclo e após muito tempo investido nele eu me reservo o direto de ser breve e agradecer algumas das várias pessoas que me foram importantes. A minha mãe, Andressa, pela implacável disposição para me dar todo o aparato necessário para a conclusão do curso e para todas as demais coisas da minha vida. Ao meu irmão, André, pela admiração. A minha namorada, Amanda, pelos incentivos e palavras de conforto nos momentos de maior fragilidade. Aos meus colegas de curso, amigos e sócios, André, Denis, Zanardo, Tomir e Murillo; pela paciência e compreensão durante esses vários anos de caminhada. A todos os sócios da Resultate por me exigirem o melhor. Ao meu orientador, Vítor, por todo auxílio para que esse projeto se tornasse realidade. A todos os professores da UFES, principalmente mas não exclusivamente os do NEMO, que me fizeram ver todo o lado bom do curso. E por fim os colegas de classes que estiveram juntos durante todo o curso.

\end{agradecimentos}





% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
        \textit{“Você é aquilo que você faz continuamente.\\
        Excelência não é uma eventualidade. É um hábito”}

        (Aristóteles)
    \end{flushright}
\end{epigrafe}





% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}

FrameWeb é um método para o projeto de Sistemas de Informação Web que utilizam em sua arquitetura alguns \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento Orientado a Objetos, como controlador frontal, mapeamento objeto/relacional e injeção de dependência. Criado em 2007 e recentemente revisado dentro da metodologia de Desenvolvimento Orientado a Modelos, o FrameWeb vem sendo usado em diferentes projetos e arquiteturas/plataformas para verificar a generalidade de suas propostas.

Um desses projetos é o Sistema de Controle de Afastamento de Professores (SCAP), sistema Web desenvolvido em dois outros Projetos de Graduação na plataforma Java, com \textit{frameworks} controladores frontais diferentes. Partindo do levantamento de requisitos já realizado nestes projetos passados, este trabalho tem como objetivo reimplementar este sistema em outra plataforma de desenvolvimento, combinando as linguagens de programação PHP e JavaScript, de modo a avaliar se o método FrameWeb se adequa a este novo contexto.

Dado o objetivo de verificar o quão aderente o método FrameWeb se apresenta quando as tecnologias que foram utilizadas para o desenvolvimento da aplicação mudam, utilizou-se como metodologia a Engenharia Reversa, desenvolvendo em primeiro lugar a aplicação para, em momento posterior, documentá-la com os modelos de projeto prescritos pelo FrameWeb.

\textbf{Palavras-chaves}: Sistema Web, FrameWeb, PHP, JavaScript, Laravel, Vue.js, Quasar
\end{resumo}





% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage





% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage





% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}

    \item [AJAX] \textit{Asynchronous JavaScript And XML}
    \item [API] Interface de Programação de Aplicação, do inglês \textit{Application Programming Interface}
    \item [CSS] Folhas de estilo em cascata, do inglês \textit{Cascading Style Sheets}
    \item [CT] Centro Tecnológico
    \item [DI] Departamento de Informática
    \item [HTML] Interface de Programação de Aplicação, do inglês \textit{HyperText Markup Language}
    \item [HTTP] Protocolo de Transferência de Hipertexto, do inglês \textit{Hypertext Transfer Protocol}
    \item [IDE] Ambiente de Desenvolvimento Integrado, do inglês \textit{Integrated Development Environment}
    \item [JSON] Notação de Objetos JavaScript, do inglês \textit{JavaScript Object Notation}
    \item [NPM] Gerenciador de pacotes do Node.js, do inglês \textit{Node.js Package Manager}
    \item [ORM] Mapeamento de Objeto/Relacionamento, do inglês \textit{Object-relational mapping}
    \item [PRPPG] Pró-reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação
    \item [PWA] \textit{Progressive Web App}
    \item [REST] Transferência de Estado Representacional, do inglês \textit{Representational State Transfer}
    \item [RIA] Aplicações Ricas para Internet, do inglês \textit{Rich Internet Applications}
    \item [SPA] Aplicativo de página única, do inglês \textit{Single-Page Applications}
    \item [UML] Linguagem de Modelagem Unificada, do inglês \textit{Unified Modeling Language}
    \item [URL] Localizador Uniforme de Recursos, do inglês \textit{Uniform Resource Locator}
  
\end{siglas}





% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage





%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%
% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.

\include{capitulos/1-introducao}
\include{capitulos/2-revisao-bibliografica}
\include{capitulos/3-scap}
\include{capitulos/4-projeto}
\include{capitulos/5-consideracoes-finais}


%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%
% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart
% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual
% Referências bibliográficas
\bibliography{../fernando-pinheiro}





% Apêndices.
%\begin{apendicesenv}

% % Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
%\partapendices

% % (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% % projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% % editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% % caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.

% %\include{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos}
% %\include{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto}
%\end{apendicesenv}





% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
